Roland 電鼓常見問題+集中討論

見到roland 今年出左套td27kv 真係幾抵玩, 又見連登間中都有人問電鼓野, 所以開個post 集中討論下睇下有無人理我

利申只係打左3-4年鼓, 屋企套電鼓亦只係自己買parts upgrade過既td15, 所以講既野都有機會錯,志在交流下

1. 咩牌子好?
其實常見既大牌子都係得roland 同yamaha
兩間廠既鼓聲sampling有自己一套技術, 而drum head 既手感都唔太一樣, 可以親身去試下先
不過個人睇法係high end model 黎講roland 既外觀同質感係遠勝yamaha, 但整體兩個牌子都無乜大伏, 睇自己budget同喜好買返對應既野就ok; 但由於我忠於roland 同買鼓時做既research 都係以roland 為主, 所以下面大部分內容都係以roland 為主

另外一個少見d牌子係atv drum, 香港應該無得賣, 係日本試過鼓聲係非常像真, 外國亦有唔少用家會用roland + atv 既組合, 但香港實在太難入手, 價錢極貴而且一定要係外國網集運

而所有山寨電鼓牌子一律唔推薦, 主要係drum module 既鼓聲通常都好差; 當然聲既問題可以選擇插midi 用電腦software 既鼓聲解決, 但外觀問題就無得搞, 幾千蚊買套鼓日日都住個山寨logo 其實幾影響練習既心情, 不如用差唔多甚至更平既價錢買套二手大牌子

2. 邊度買
香港有賣電鼓既鋪頭極少, 大鋪得柏斯同通利揀, 而tst 通利應該係最多電鼓model display 既門市
另外亦有少量細既樂器鋪/琴行有得賣, 但google 所搵到既細鋪其實賣既價錢唔平得過通利甚至更貴, 所以唔太推薦

如想散買一兩件parts upgrade: 當成套買都好少選擇既時候, 想搵散件係更加難; 所以非常建議買電鼓之前諗清楚自己想要既野, 寧願一開始比貴d買套靚model 都唔好之後先upgrade (我就係中伏之人)
通利同柏斯都有散件配, 但只有極少量存貨, 如無貨要訂係需要等好耐 (以月計), 之後就係上facebook group 收二手, 但香港玩電鼓既算係幾小眾, 唔係成日有人賣; 最後就係上外國網例如ebay 買, ebay 買電鼓配件算係幾多選擇, 不過運費其實幾甘

3. 買二手
budget 有限又想買套靚鼓既話二手電鼓係好選擇, 電鼓大部分零件都極難壞, 而以下係二手有機會壞既野要注意下:
1. hi-hat control, 不論係vh-11 定係pedal 型式既fd-8 都係較易壞; vh-11 係相對耐用
2. 部分舊model因設計問題個screen 會壞, 主要係td12 同 td 20
3. 所有roland mesh pad 都極難壞, 但係會有折舊
mesh pad 既drum head 會磨損同變黃, 但大部分情況都唔影響練習, 而且換drum head 亦相對簡單, 同換真鼓一樣;
另外鼓皮底下亦有一舊叫trigger cone 既物體, trigger cone 會因使用時間而損耗, 令drum pad 無咁靈敏, 最明顯就係snare 既ghost note 會detect 唔到, 重度使用既話5年左右先會開始感到變化, 輕度使用既話用到10年都無問題, 而且換trigger cone 唔難亦好平(不過又係要係ebay 運過黎)

所以買二手主要試清楚hi-hat control 同 mesh pad既dynamic 無太大問題就ok, drum module同cymbal 係相對難壞既

4. 咩model 好
現時最新一代既電鼓有以下grade:
最高階: td50
中階: td27
入門: td17, td1mdk
可摺: td 1kpx, td 4kp

近代發展史:
最高階: td50 <- td30 <- td20/ td12 <- td10
中階: td27 <- td25 <- td15 <- td9
入門: td17 <- td11 <- td4 , td1mdk
可摺: td 1kpx, td 4kp

而每個grade有分k 同 kv (以前叫kx)
數字代表drum module 既型號, 而k 同 kv 就係drum pad 上既分別, kv 既pad 會靚過/大過k
所以td50kv 就係td50既module配最靚既pad, 而td17k 就係td17既module 配次一級既pad

kv同k 係pad 上既配置可以有好大分別, 例如td17kv 用既hihat vh-10 係用hi-hat stand 去控制, 全部tom 都係mesh pad; 而td17k 跟hihat 只係一塊細cymbal 加個分開既pedal, 全部tom都係膠pad (類似機鋪打鼓機果d), 手感係差好遠的

td 1mdk, td 1kpx, td 4kp 係異類, 有需要再講

推薦購買既model (全新): td50k, td27kv, td17kv, td1 mdk
推薦購買既model (二手): 所有新淨又有全mesh pad既model

請再根據自己既budget 同 空間揀需要既model, 有興趣可以留言問

5. 隔音
主要兩方面, 打落pad 既 attack 同 kick drum 震落樓下既躁音
打落pad 既 attack:
就算係全網面, 其實drum roll 既時候一樣係好嘈, 而且咩牌子既cymbal pad 都係膠做所以極嘈,所以套鼓盡量擺係自己房入面, 擺聽既話就唯有等無人係屋企先練, 除非你屋企人唔介意

kick drum/hihat pedal躁音:
隔音效能由高至低排列:
係係套鼓下面加裝一層地台, 網上有唔少低成本教學片, e.g. 幾層木板中間加d 切開左一半既網球
用roland 自己出既noise eater
加好多層地顫/ puzzle mat
最緊要既係唔好以為一層地顫就夠, 係一定會震到落樓下的

第一次開post 有d 1999, 希望有人理我

G持

用緊td30揮手 希望td27會出kvx，td50好貴